\marginpar{09.11.2015}
\textbf{Grobes Modell einer Internet-Suchmaschine}
\begin{itemize}
\item[\it Suche im Index] ~\\
	(unsortierte) Trefferliste für \glqq alle\grqq{} Suchanfragen relevanter Webseiten \\
	\textbf{ideal:} Alle Begriffe in Datenbank\\
	\textbf{Index:} Web Crawler
\item[\it Ranking] ~\\
	Sortierung anhand einer Reihe von Ranking-Funktionen (Relevanz/Qualität)
\item[\it invertierter Index] ~\\
	Erzeugt Liste aller Webseiten zu jedem möglichen Suchbegriff. Für Webseite $S$ in der Liste ist auch die Sichtbarkeit des Suchbegriffes aufgeführt (Webseite/Links)
\end{itemize}

\subsection{Page-Rank und Web-Graph}
\textbf{Idee} der Google Gründer/Bibliographie:\\
Ein Artikel ist \glqq bedeutend/wichtig\grqq{} wenn viele andere Artikel ihn zitieren.

\textbf{Web-Graph:}
\[ G = (S,E) \]
$S$ - Knotenmenge/Webseiten, $E$ - Kantenmenge (Hyperlink zwischen zwei Webpages) \\
Für jeden Knoten $S_i \in S$ ist dann $|S_i|$ die Anzahl der Hyperlinks, die von der Website $S_i$ auf andere Webseiten verweisen.
\begin{ex}
\begin{minipage}[t][3cm][t]{4cm}
\begin{tikzpicture}
\node (1) {$1$};
\node[below=2cm of 1] (2) {$2$};
\node[right=2cm of 1] (3) {$3$};
\node[below=2cm of 3] (4) {$4$};

\draw
	(1) edge[->, bend left=10] (3)
	(3) edge[->, bend left=10] (1)
	(1) edge[->, bend left=10] (4)
	(4) edge[->, bend left=10] (1)
	(4) edge[->] (3)
	(2) edge[->] (4)
	(1) edge[->] (2);
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b][3cm][c]{8cm}
Verweis/Link als \glqq Empfehlung\grqq{} der entsprechenden Webiste interpretieren.
\end{minipage}
\end{ex}
Beachte auch die Wichtigkeit der verweisenden Seite (wie viele Links nach Außen?)

\textbf{Lineares Modell:}\\
$r =  (r(S_1), \dots, r(S_n))$ - Page Rank Vektor
\begin{equation} \label{page_rank_vector}
r(S_i) = \sum_{S_j \in B_{S_i}} \frac{r(S_j)}{|S_j|}
\end{equation}
wobei $B_{S_j}$ - Backlinks, Menge aller Seiten, die auf $S_j$zeigen

\textbf{iterativer Algorithmus:}
\begin{equation*}
r_{k+1}(S_i) = \sum_{S_j \in B_{S_j}} \frac{r_k(S_j)}{|S_j|} \qquad r_0(S_i) = \frac{1}{n}
\end{equation*}

\textbf{Hyperlink Matrix:}
\begin{equation*}
H \in \R^{n \times m} \qquad h_{ij} = 
\begin{cases}
\frac{1}{|S_i|} & S_i \text{ besitzt einen Link auf }S_j \\
0 & \text{sonst}
\end{cases}
\end{equation*}

\textbf{Lineares Gleichungssystem:}\\
Somit kann \eqref{page_rank_vector} ausgedrückt werden als
\begin{equation*}
r^T = r^T H \text{ oder } H^T r = r
\end{equation*}
das heißt die Berechnung des Page-Rank-Vektors $r$ entspricht der Berechnung der Eigenvektoren der Matrix $H^T$ zum Eigenwert $1$.

\begin{ex}[Fortsetzung]
\begin{equation}
H = 
\begin{pmatrix}
0 & \frac{1}{3} & \frac{1}{3} & \frac{1}{3} \\
0 & 0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
1 & 0 & 0 & 0 \\
\frac{1}{2} & 0 & \frac{1}{2} & 0
\end{pmatrix}
\end{equation}
Lösung:
\[ r^T = (0{,}3871 \quad 0{,}1290 \quad 0{,}2903 \quad 0{,}1935 ) \]
$S_1$ - höchster Page-Rank, $S_3, S_4, S_2$
\end{ex}

\textbf{Analyse des Modells}\\
Erhält man für jede Hyperlink-Matrix $H$ eine eindeutige Lösung?
\begin{ex}
\begin{minipage}[t][2.5cm][t]{3.5cm}
\begin{tikzpicture}
\node (1) {1};
\node[below right=1cm of 1] (3) {3};
\node[above right=1cm of 3] (2) {2};

\draw
	(1) edge[->, bend left=10] (2)
	(2) edge[->, bend left=10] (1)
	(1) edge[->] (3)
	(2) edge[->] (3);
\end{tikzpicture} \\
\end{minipage}
\begin{minipage}[b][2cm][t]{4cm}
\[
H = 
\begin{pmatrix}
0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
\frac{1}{2} & 0 & \frac{1}{2} \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix}
\]
\end{minipage} \\
$S_3$ hat keinen ausgehenden Link, die Eigenwerte sind $\frac{1}{2}, -\frac{1}{2}$ und $0$. Der Eigenwert $1$ ist also nicht vorhanden!
\end{ex}

Das vorangegangene Beispiel zeigt, dass die Berechnung des Page-Ranks mit über die Berechnung von Eigenvektoren problematisch ist, wenn der Graph senken enthält. Um dieses Problem zu umgehen, betrachten wir im nächsten Abschnitt eine andere Herangehensweise.

\subsection{Zufallssurfer und Markovketten}
\textbf{Zufallssurfer:}\\
Wir stellen uns einen Websurfer vor, der zufällig auf eine Seite gelangt und dort zufällig einen Link wählt.

\textbf{Page Rank (Zufallssurfer):}\\
Durchschnittliche Verweildauer eines Internetnutzers auf dieser Seite bei Normierung der Gesamtdauer auf $1$. Also gibt der Page-Rank dann die \textit{Wahrscheinlichkeit} einer Seite an, mit der sich der Nutzer auf der Seite befindet.

\textbf{Annahme 1:}\\
Der Zufallssurfer ist gedächtnislos. Sein Verhalten hängt nur von der Seite ab, auf der er sich gerade befindet. Er bewegt sich in jedem Zeitschritt auf eine andere Webpage, indem er
\begin{enumerate}[(a)]
\item zufällig (gleichverteilt) einen der ausgewählten Links auf der momentanen Seite benutzt (falls vorhanden)
\item zufällig (gleichverteilt) auf eine beliebige Seite im Internet springt, falls keine Links auf der momentanen Seite sind
\end{enumerate}

\textbf{Markovketten}\\
\textit{Zustandsraum:} $E = \{S_1, \dots, S_n\} = \{1, \dots, n\}$ (Menge der identifizierten Webseiten)\\
\textit{Stochastischer Prozess:} Eine Abbildung, die jedem $t \in \mathcal{T}$ eine Zufallsvariable $X(t) = X_t$ mit den Werten aus $E$ zuordnet. \\
$\Prob [X_t = x]$ ist die Wahrscheinlichkeit, dass zum Zeitpunkt $t \in \mathcal{T}$ der Zustand $x \in E$ vorliegt. \\
Ein stochastischer Prozess ist \textit{zeitdiskret}, falls $t \in \Z$. Notation: $X_{t_k} = X_k$. \\
\textit{Bedingte Wahrscheinlichkeit:} Seien $A,B$ Ereignisse mit $\Prob [B]>0$. Dann ist $\Prob [A | B] := \frac{\Prob [A \cup B]}{\Prob [B]}$ die Wahrscheinlichkeit für $A$ unter der Voraussetzung, dass $B$ eingetreten ist.\\
\textit{Markov Prozess}: Sei $t_1 < t_2 < \dots < t_{k+1} \in \mathcal{T}$ eine Folge von Zeitpunkten, dann ist X(t) ein Markovprozess, falls
\[ \Prob [X_{t_{k+1}} = x_{k+1} | X_{t_k} = x_{k}, \dots , X_{t_1} = x_{1} ] = \Prob [X_{t_{k+1}} = x_{t_{k+1}} | X_{t_k} = x_{t_k} ] \]
